%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 3\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize 30 de Setembro de 2015} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Resumo capítulo 1.4}

Os algortimos vistos na teoria não podem sempre ser aplicados diretamente a problemas
quaisquer, pois dependendo dos parâmetros de entrada, é possível que haja erros de
cancelamento ou \emph{overflow}. Um exemplo disso é calcular a norma euclidiana
${\rvert\rvert v \rvert\rvert}_2 = \sqrt{{v_1}^2 + {v_2}^2 + \dots + {v_n}^2}$. Pois
pode existir algum $v_i$ muito pequeno, de modo que ao computar ${v_i}^2$ cause um
\emph{underflow}. Ou de forma similar, um ${v_j}$ tal que ${v_j}^2$ cause \emph{overflow}.


Algoritmos de propósito geral são algoritmos que levam em conta as idiossincrasias da
máquina que está executando para adaptar o algoritmo e obter um resultado com menor
erro. Por exemplo, no caso anterior, se todos os $v_i$ forem pequenos, é possível multiplicar-los
por uma constante grande, para que não ocorra erros de underflow ao elevar ao quadrado.


Esses algoritmos garantem mais robustez, no sentido de que os resultados são menos afetados
por diferenças nos dados de entrada, mas implicam em maior complexidade de implementação (e
também de execução), e por isso são implementados em bibliotecas já estabelecidas, como a \emph{LAPACK}
e \emph{NAG}.

Os problemas de computação científica podem ser resolvidos de diversas formas. Por exemplo,
pode-se implementar todos os métodos usados usando uma linguagem de programação de propósito geral,
como \emph{Fortran}, \emph{C++}, etc. Ou ainda usar compor uma solução usando algoritmos de propósito
geral implementados por bibliotecas, como a \emph{LAPACK} (Linear Algebra Package), para algoritmos de
álgebra linear e a \emph{NAG} (biblioteca geral de análise numérica).

Ainda é possível usar um sistema de álgebra computacional (\emph{CAS} - Computer Algebra System) para prototipação
de soluções. Um \emph{CAS} é um ambiente integrado de desenvolvimento, que geralmente inclui uma linguagem de programação,
enúmeras funções de análise numérica, facilidades para plotar dados, álgebra simbósica, etc. Dois \emph{CAS} famosos são
o \emph{MATLAB} e \emph{Maple}. Porém, existem softwares \emph{livres} que contém as mesmas funcionalidades, como
o \emph{octave} (equivalente ao \emph{MATLAB}), \emph{maxima} para álgebra simbólica, e a linguagem de programação
\emph{Python} aliada as bibliotecas \emph{numpy} e \emph{scipy} para um ambiente completo de análise numérica.


\section*{Exercício 2}

\subsection*{a)}

O numéro de condicionamento da função é dado por $\biggr\rvert \frac{xf'(x)}{f(x)} \biggr\rvert$.
Sabendo que  $f(x) = \frac{1 - \cos x}{\sin x}$ e $f'(x) = \frac{(\sin x) \sin x- (1 - \cos x) \cos x}{\sin^2 x} = \frac{\sin^2 x - \cos x + \cos^2 x}{\sin^2 x} = \frac{1 - \cos x}{\sin^2 x}$.

Portanto, o número de condicionamento é dado por: $\biggr\rvert \frac{xf'(x)}{f(x)} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{x (1 - \cos x)}{\sin^2 x} \frac{\sin x}{1 - \cos x}  \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{x}{\sin x} \biggr\rvert$.

Analisando a função, temos que o seu valor mínimo (em módulo) é em $x=0$, que tem número de condicionamento $1$. Além disso, $\displaystyle \lim_{x \to k\pi} = \biggr\rvert \frac{x}{\sin x} \biggr\rvert = \infty, \forall k \in \mathbb{Z} \setminus \{0\}$.

Como o número de condicionamento é sempre maior ou igual a 1 para todos os valores do domínio, a função é mal condicionada.


\subsection*{b)}


Ao computar $\frac{1 - \cos x}{\sin x}$ quando $x \approx 0$, ocorre erro de cancelamento no numerador, pois $\cos x \approx 1$, e a máquina não tem precisão o suficiente para representar o resultado, arredondando para 0. Assim, a expressão é avaliada para 0.

\subsection*{c)}

$\frac{1 - \cos x}{\sin x} = \frac{1 - \cos x}{\sin x} \frac{1 + \cos x}{1 + \cos x} = \frac{1 - \cos^2 x}{\sin x (1 + \cos x)} = \frac{\sin^2 x}{\sin x (1 + \cos x)} = \frac{\sin x}{1 + \cos x}$.


\subsection*{d)}

Resultados obtidos computando as funções em \emph{C} com precisão dupla:

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c | c || c | c | c |}
    \hline
    $x$ & $\frac{1 - \cos x}{\sin x}$ & $\frac{\sin x}{1 + \cos x}$ & $x$ & $\frac{1 - \cos x}{\sin x}$ & $\frac{\sin x}{1 + \cos x}$ \\
    \hline

    $10^{0}$ & $0.850816$ & $0.546302$ & $10^{-5}$ & $5.10^{-11}$ & $5.10^{-6}$\\
    $10^{-1}$ & $0.00502092$ & $0.005$ & $10^{-6}$ & $5.10^{-13}$ & $5.10^{-7}$\\
    $10^{-2}$ & $5.10^{-5}$ & $0.0005$ & $10^{-7}$ & $5.10^{-15}$ & $5.10^{-8}$\\
    $10^{-3}$ & $5.10^{-7}$ & $5.10^{-5}$ & $10^{-8}$ & $0$ & $5.10^{-9}$\\
    $10^{-4}$ & $5.10^{-9}$ & $5.10^{-6}$ & $10^{-9}$ & $0$ & $5.10^{-10}$\\        
    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\section*{3}

\subsection*{a)}

$\sqrt{x + 1} - 1 = \frac{(\sqrt{x + 1} - 1) (\sqrt{x + 1} + 1)}{\sqrt{x + 1} + 1} = \frac{x}{\sqrt{x + 1} + 1}$.

O erro de cancelamento de $\sqrt{x + 1} = 1$ só aparece para $x \leq 10^{-7}$ em precisão simples e $x \leq 10^{-16}$ em precisão dupla.


\subsection*{b)}

$\sin x - \sin y = \frac{(\sin x - \sin y)(\sin x + \sin y)}{\sin x + \sin y} = \frac{\sin^2 x - \sin^2 y}{\sin x + \sin y} = \frac{1 - \cos^2 x - sin^2 y}{\sin x + \sin y}$.

O mal condicionamento desse problema se encontra quando $y \approx \frac{\pi}{2}$, ocorrendo erro de cancelamento quando $x = y + 10^{-8}$.


\subsection*{c)}

$\frac{1 - \cos x}{x^2}$ ?


\section*{4}

\subsection*{a)}

Sendo $f(x) = \sinh(x) = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$. $f'(x) = \cosh(x) = \frac{e^x + e^{-x}}{2}$.
E portanto o número de condicionamento é $\frac{x \cosh(x)}{\sinh(x)}$.

Como a função é par, e crescente em $(0, \infty)$, basta analisar quando $x=0$ e $x \to \infty$.

$\displaystyle \lim_{x \to 0} \biggr\rvert \frac{x \cosh(x)}{\sinh(x)} \biggr\rvert = \lim_{x \to 0} \biggr\rvert \frac{\cosh(x) + x \sinh(x)}{\cosh(x)} \biggr\rvert = \lim_{x \to 0} \biggr\rvert 1 + \frac{x \sinh(x)}{\cosh(x)} \biggr\rvert = 1$.


$\displaystyle \lim_{x \to \infty} \biggr\rvert x \frac{e^{x} + e^{-x}}{e^{x} - e^{-x}} \biggr\rvert = \lim_{x \to \infty} \biggr\rvert x \frac{e^{2x} + 1}{e^{2x} - 1} \biggr\rvert = \lim_{x \to \infty} \biggr\rvert \frac{x e^{2x}}{e^{2x} - 1} + \frac{x}{e^{2x} - 1} \biggr\rvert = \infty$.

Portanto, o problema é mal condicionado quando $\rvert x \rvert$ é grande.

\subsection*{b)}


\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c | c || c | c | c |}
    \hline
    x & Fórmula & Taylor & x & Fórmula & Taylor \\
    \hline

    $10^{0}$ & $0$ & $2,3664.10^{-6}$ & $10^{-7}$ & $5,2636.10^{-10}$ & $0$\\
    $10^{-1}$ & $6,9273.10^{-16}$ & $2,7571.10^{-14}$ & $10^{-8}$ & $6,0775.10^{-9}$ & $0$\\
    $10^{-2}$ & $8,1531.10^{-15}$ & $0$ & $10^{-9}$ & $2,7229.10^{-8}$ & $0$\\
    $10^{-3}$ & $6,2884.10^{-15}$ & $0$ & $10^{-10}$ & $8,2740.10^{-8}$ & $0$\\
    $10^{-4}$ & $2,2307.10^{-13}$ & $0$ & $10^{-11}$ & $8,2740.10^{-8}$ & $0$\\
    $10^{-5}$ & $4,5645.10^{-12}$ & $0$ & $10^{-12}$ & $3,3389.10^{-5}$ & $0$\\
    $10^{-6}$ & $2,6922.10^{-11}$ & $0$ & $10^{-13}$ & $2,4417.10^{-4}$ & $0$\\        
    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}








\end{document}
